% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Fonctions affines et géométrie
\begin{exercice}[Source=DNB]
%pondi 04/09
\textbf{Les longueurs sont exprimées en centimètres.}\\
\begin{center}
\scalebox{.8}{
\psset{unit=1cm,arrowsize=3pt 4}\begin{pspicture}(-0.4,-1)(5,4.7)
\pspolygon(0,3)(0,0)(5,0)(5,4)
\psline(0,3)(1.9,0)(5,4)
\uput[ul](0,3){T} \uput[dl](0,0){P} \uput[dr](5,0){A} \uput[ur](5,4){R} \uput[d](1.9,0){$M$}
\psline[linewidth=0.25pt]{<->}(0,-0.4)(5,-0.4)
\psline[linewidth=0.25pt]{<->}(-0.4,0)(-0.4,3)
\psline[linewidth=0.25pt]{<->}(5.4,0)(5.4,4)
\uput[l](-0.4,1.5){3} \uput[d](2.5,-0.4){5}\uput[r](5.4,2){4}
\end{pspicture}}

\end{center}
TRAP est un trapèze rectangle en A et en P tel que : TP = 3 ;  PA = 5 ;  AR =  4.

$M$ est un point variable du segment [PA], et on note $x$ la longueur du segment [P$M$].
\begin{enumerate}
\item \textbf{Dans cette question, on se place dans le cas où} \boldmath $x = 1$ \unboldmath
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que, dans ce cas, le triangle ARM est isocèle en A.
		\item Calculer les aires des triangles PTM et ARM.
	\end{enumerate}
\item \textbf{Dans cette question, on se place dans le cas où} \boldmath $x$ \unboldmath \textbf{est un nombre inconnu.}
	\begin{enumerate}
		\item Donner les valeurs entre lesquelles $x$ peut varier.
		\item Exprimer l'aire du triangle PTM et celle du triangle ARM en fonction de $x$.
	\end{enumerate}

\textbf{La représentation graphique, dans le plan rapporté à un repère orthogonal, de la fonction représentant l'aire du triangle ARM en fonction de \boldmath $x$ \unboldmath est donnée ci-dessous.}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Pour quelle valeur de $x$ l'aire du triangle ARM est égale à 6 cm$^2$  ?
		\item Lorsque $x$ est égal à 4~cm, quelle est l'aire du triangle ARM ?
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
		\item Sur ce graphique, tracer la droite représentant la fonction  représentant l'aire du triangle PTM.
		\item Estimer graphiquement, à un millimètre près, la valeur de $x$ pour laquelle les triangles PTM et ARM ont la même aire. 
		\item Déterminer la valeur exacte par le calcul.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\scalebox{.5}{
\psset{xunit=3cm,yunit=0.75cm,comma=true}
\begin{pspicture}(5.4,11)
\multido{\r=0.0+0.2}{28}{\psline[linecolor=lightgray](\r,0)(\r,10)}
\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linecolor=lightgray](0,\n)(5.4,\n)}
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=0.4,Dy=1]{->}(0,0)(5.4,10)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=blue](0,10)(5,0)
\rput(2.6,8.5){aire du triangle R$M$A}
\uput[r](0,10.5){aire en cm$^2$}
\uput[d](5,-0.5){longueur de $x$ en cm}
%\multido{\n=0+1}{11}{\uput[l](0,\n){\n}}
\end{pspicture}}
\end{center}~\\
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $PM=1$ donc $AM=AP-AM=5-1=4$ et ainsi $AM=AR$. Le triangle $ARM$ est donc isocèle en $A$. 
		
		\item Le triangle $PTM$ est rectangle en $P$ donc son aire est égal à :  \begin{center}
		$\mathcal{A}_{\text{PTM}}=\dfrac{PT \times PM}{2}=\dfrac{3 \times 1}{2}  = \dfrac{3}{2}$~cm$^2$.
\end{center}		  

De même, le triangle $ARM$ est rectangle et isocèle en $A$ donc son aire est égale à : \begin{center}
$\mathcal{A}_{\text{ARM}}=\dfrac{AM \times AR}{2}=\dfrac{4 \times 4}{2}  = 8$~cm$^2$.
\end{center}
	\end{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
		\item $M$ est un point variable du segment $[PA]$ de longueur $5$. 
		
		Puisque $x=PM$, on en déduit que  $x\in[0~;~5]$.
		
		\item Le triangle $PTM$ est rectangle en $P$ donc son aire est égal à :  \begin{center}
		$\mathcal{A}_{\text{PTM}}=\dfrac{PT \times PM}{2}=\dfrac{3 \times x}{2}  = \num{1.5}x$.
\end{center}
		
De même, le triangle $ARM$ est rectangle en $A$ donc son aire est égale à : \begin{center}
$\mathcal{A}_{\text{ARM}}=\dfrac{AM \times AR}{2}=\dfrac{(5-x) \times 4}{2}  = (5-x) \times 2 = 10-2x$.
\end{center}		
	\end{enumerate}


\item
	\begin{enumerate}
		\item  $6$ admet un seul antécédent : $2$. Donc l'aire du triangle $ARM$ est égale à 6 cm$^2$ lorsque $x = 2$.
		\item Lorsque $x=4$, l'aire du triangle $ARM$ est égale à $\mathcal{A}_{\text{ARM}}  =  2$~cm$^2$.
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
		\item Il faut tracer la courbe représentative de la fonction linéaire $f$ définie par $f(x)=\num{1.5}x$. C'est une droite passant par l'origine du repère et par le point de coordonnées $(4;6)$ car $f(4)=\num{1.5} \times 4=6$. 
	
	\begin{center}
\scalebox{.5}{
\psset{xunit=3cm,yunit=0.75cm,comma=true}
\begin{pspicture}(5.4,11)
\multido{\r=0.0+0.2}{28}{\psline[linecolor=lightgray](\r,0)(\r,10)}
\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linecolor=lightgray](0,\n)(5.4,\n)}
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=0.4,Dy=1]{->}(0,0)(5.4,10)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=blue](0,10)(5,0)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=red](0,0)(5,7.5)
\rput(1.6,8.5){\blue aire du triangle R$M$A}
\rput(4,7.5){\red aire du triangle PT$M$}
\uput[r](0,10.5){aire en cm$^2$}
\uput[d](5,-0.5){longueur de $x$ en cm}
%\multido{\n=0+1}{11}{\uput[l](0,\n){\n}}
\end{pspicture}}
\end{center}	
		
		\item Les triangles $PTM$ et $ARM$ ont la même aire lorsque $x$ a la même image par chaque fonction. 
		
		$x$ est donc l'abscisse du point d'intersection des deux droites. On a $x \approx \num{2,9}$ soit \num{2.9}~cm au millimètre près.
		\item On a : \begin{center}
$\begin{aligned} 10-2x=\num{1.5} x&\iff 10=\num{1.5}x+2x \\&\iff 10=\num{3.5}x \\&\iff x=\dfrac{10}{\num{3.5}} \\&\iff x= \dfrac{20}{7} \\\end{aligned}$
\end{center}
Les aires des triangles $PTM$ et $ARM$ sont égales si, et seulement si, $x=\dfrac{20}{7}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Il suffit de démontrer que deux longueurs sont égales. 
		\item Par exemple, si $EDF$ est un triangle rectangle en $E$, alors sont aire est égale à $\dfrac{ED \times EF}{2}$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item La longueur $PM$ est supérieure ou égale à $0$ et inférieure ou égale à ...
		\item Il suffit de généraliser les calculs précédents. 
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item On cherche un antécédent. 
		\item On cherche une image. 
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
		\item Il faut tracer la fonction linéaire $f$ définie par $f(x)=\num{1.5} x$.		
		\item Il suffit de chercher les abscisses des points d'intersection des deux droites. 
		\item Résoudre l'équation $10-2x=\num{1.5}x$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Deux longueurs sont égales.
		\item $\mathcal{A}_{\text{PTM}}  = \dfrac{3}{2}$~cm$^2$ et $\mathcal{A}_{\text{ARM}} = 8$~cm$^2$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $x\in[0~;~5]$ 
		\item $\mathcal{A}_{\text{PTM}}  = 1,5x$~cm$^2$ et $\mathcal{A}_{\text{ARM}}  = 10 - 2x$~cm$^2$.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item  $x = 2$
		\item $\mathcal{A}_{\text{ARM}}  =  2$~cm$^2$.
	\end{enumerate} 
\item
	\begin{enumerate}
		\item Il faut tracer la fonction linéaire $f$ définie par $f(x)=\num{1.5} x$. On obtient :

\begin{center}
\scalebox{.5}{
\psset{xunit=3cm,yunit=0.75cm,comma=true}
\begin{pspicture}(5.4,11)
\multido{\r=0.0+0.2}{28}{\psline[linecolor=lightgray](\r,0)(\r,10)}
\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linecolor=lightgray](0,\n)(5.4,\n)}
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=0.4,Dy=1]{->}(0,0)(5.4,10)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=blue](0,10)(5,0)
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=red](0,0)(5,7.5)
\rput(1.6,8.5){\blue aire du triangle R$M$A}
\rput(4,7.5){\red aire du triangle PT$M$}
\uput[r](0,10.5){aire en cm$^2$}
\uput[d](5,-0.5){longueur de $x$ en cm}
%\multido{\n=0+1}{11}{\uput[l](0,\n){\n}}
\end{pspicture}}
\end{center}			
		
		\item $x \approx \num{2.9}$~cm au millimètre près.
		\item $= \dfrac{20}{7}$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}